# Помощь коллегам менеджерам проектов подготовиться к собеседованию, а для себя потренироваться в написании MD файлов
---
# Теоретические вопросы.

В: В чем различия между гибкими и негибкими методологиями управления проектами? В чем отличия и особенности разработки по водопаду, scrum и kanban?

О: Теории в интернете по этой теме полно, поэтому раскрывать полностью вопрос не буду. А приведу в пример одну интересную аналогию, которую я иногда говорю на собеседованиях.

Водопад (Waterfall) — это как междугородний рейсовый автобус только с одной остановкой - конечной.

Scrum — это как городской автобус, с определенным маршрутом и частыми остановками (спринты по 2-3 недели).

Kanban — это как небольшая маршрутка, иногда ты можешь попросить остановку по требованию в любом месте, а бывает и водитель проедет дворами, пропустив пару остановок, если выходящих пассажиров на них нет.

---
В: Что такое «железный треугольник»?

О: Этот вопрос застал меня врасплох на одном из этапов собеседования в Прагу. Почему? Мне до этого ни разу не задавали вопрос именно в такой интерпретации, и я честно ответил, что не знаю. На что «железная леди» удивлённо сказала, что это же самые основы управления проектами! И такое бывает. На вопрос, я конечно, ответил, применив дедукцию (всплыло в подсознании термин «тройственная ограниченность», подумал, что именно это и есть железный треугольник). В двух словах — железный треугольник показывает взаимосвязь между его сторонами - бюджет, объём задач, время. Железный же он называется из-за того, что меняя одну из его «сторон» - это обязательно приведёт к изменению и другие стороны. Увеличивается объём задач? Значит увеличивается время и бюджет и т.д.

---

В: Какие стратегии управления рисками обычно используются?

О: Перед стартом проекта (и после каждого этапа) обычно обсуждаем с командой и фиксируем, какие есть риски и насколько сильно они могут повлиять на проект. Можно подготовить матрицу рисков, «вероятность-ущерб» и в зависимости от того, где расположен конкретный риск на матрице, принимать нужную стратегию. Прибегну опять к любимой аналогии, которую часто говорю на собеседованиях:

Есть кейс - утром ударил сильный мороз, а Петя не успел поставить зимнюю резину. На работу ехать надо, но есть риск повредить машину, а самому попасть в больницу. Можно применить разные стратегии по управлению этого риска:

- Делегируем риски: если Петя считает, что угрозы для здоровья нет, но за возможный ремонт платить много нет желания, можно делегировать этот риск страховой компании и оформить нужный полис.

- Снижаем риски: Петя может поставить цепи на колёса, как основной план, чтобы доехать до работы, но всё же нужно иметь при себе номер такси, как запасной вариант.

- Принимаем риски: сегодня у Пети очень важное совещание на работе, при этом ехать не так далеко, да и трафик в городе сегодня небольшой, поэтому можно просто принять незначительные риски и поехать на работу, ничего не предприняв.

- Отказываемся от затеянного: пожалуй, риски для Пети сегодня слишком велики, поэтому он просто останется дома, взяв отгул.

---
В: Как можно приоритизировать бэклог продукта?

О: Чаще всего использовал метод приоритизации RICE:

Reach - охват фичи;

Impact - влияние, которое окажет фича на продукт;

Confidence — уверенность в оценке охвата, влияния и трудозатрат;

Effort — трудозатраты на фичу;

Для того, чтобы получить оценку каждой фичи, чтобы отсортировать по ней бэклог необходимо: Score = (R*I*C)/E

---
В: Критический путь проекта - что это?

О: Критический путь — это путь, который проходит проект, состоящий из связанных между собой критически важных задач. Обычно они идут друг за другом. Например, подготовка документации → дизайн → верстка → разработка. Задержка одного из этапов на неделю приведет к задержке следующего и как итог - всего проекта на неделю. В этом случае при планировании необходимо просчитывать риски и создавать резерв по срокам, деньгам, ресурсам.
---

## Бонусные вопросы.


- что такое JSON/XML; 
```
## - Машиночитаемые форматы данных

### XML - более строгий формат описания данных с тегами <tag>value </tag>

### JSON - облегченны формат данных по принципу

"key":"value"

```


- что такое SQL;
```
## язык программирования запросов к базе данных, язык высокого уровня
```


- что такое IP-адрес;
```
##  адрес компьютера в сети интернет 

```


- для чего нужен балансировщик и nginx;
```
## nginx - сервер обработки запросов по интернет протоколу. Балансировщик - программа
ответственная за снижение нагрузки на один сервер, через 
запросы к множеству различных

```

- может ли одному доменному имени соответствовать несколько IP адресов;
```
## да может, существуют специальные словари соответствия А-запись

```

- что такое монолитная и микросервисная архитектура, их плюсы и минусы;
```
Монолит это когда программа сделана как одна и большая очень.
Микросервисы - программа разбита на очень большое количество программ 
часто взаимодействующих друг с другом.

### Mono - пока логики мало удобно поддерживать, все программные сущности доступны
в одном блоке программы.

### Micro - можно быстро изменять и добавлять программные компоненты, без переделки всей системы.

```


- коды возврата веб-сервера и что они означают: код 200, 301, 404, 403;
```
## Коды возврата - значения ответа на запрос к веб серверу.
Коды делятся на категории
1** - справочная информация
2** - правильный ответ
3** - перенаправление
4** - ошибка страницы
5** - ошибка сервера


200 - OK, запрос получил правильный ответ
301 - ресурс перемещен
404 - страница http не найдена ( не существует)
403 - нет доступа
```

- что такое API;
```
Appliaction program interface

##Способ для программы общаться с другими программами - программный интерфейс

```

- как работает браузер;
```
### backend
 браузер обрабатывает адрес, который ввел пользователь.
отправляет запрос по этому адресу- HTTP request, получает ответ - HTTP - responce

### front-end
 и производит отрисовку данных из ответа в красивом html формате

```



- что такое DNS и для чего он нужен;
```
## Domain name server - технология заменяющая ip - адреса ресурсов на их
человекочитаемые аналоги
```


- для чего нужен маршрутизатор;
```
## для того чтобы распределять приходящие запросы по IP адресам на уровне железа
маршутизатор определятеся в определенной под сети и распределяет внешие пакеты с данными по
конечным компьютерам.
```


- что такое VPN;
```
## Сетевая технология туннелирования в интернет соединении позволяющий удаленно подключиться к частной подсети
```


- что такое cron и для чего он нужен.
```
## программа в операционной системе linux для выполнения программных скриптов по расписанию
```

